\schapter{Задание 1}

Приняв соглашение $\lneg{A} = \forall B.A \to B$, построить термы доказательств для следующих теорем.

\section{$\lneg{A} \to A \to B$}

В соответствии с обозначенным выше правилом теорему требуется переписать следующим образом:

\begin{equation*}
    (\forall C.A \to C) \to A \to B
\end{equation*}

С помощью Coq получили следующее построение (штриховой линией отделён вывод Print):

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1,
    caption={Вывод в Coq},
    language=caml
]
Theorem task1:
  forall A, forall B, (forall C, A -> C) -> A -> B.
Proof.
  intro A. 
  intro B. 
  intro x.
  intro y. 
  apply x.
  exact y.
Qed.
Print task1.

---

task1 = 
fun (A B : Type) (x : forall C : Type, A -> C) (y : A) 
    => x B y
    : forall A B : Type, (forall C : Type, A -> C) -> A -> B
\end{lstlisting}

Исходя из вывода, терм доказательства теоремы записывается следующим образом:

\begin{equation*}
    \Lambda B.\lambda xy.x\ [B]\ y
\end{equation*}

\begin{itemize}
    \item $x: \forall C. A \to C$
    \item $y: A$
\end{itemize}

\clearpage
\section{$\lneg{A \lor B} \to \lneg{A} \land \lneg{B}$}

В соответствии с обозначенным выше правилом теорему требуется переписать следующим образом:

\begin{equation*}
    (\forall X. A \lor B \to X) \to (\forall X. A \to X) \land (\forall X. B \to X)
\end{equation*}

Получили следующее представление доказательства теоремы:

\begin{equation*}
    \lambda x. pair\ (\Lambda X.\lambda y. x\ [X]\ (left\ y))\ (\Lambda X.\lambda z. x\ [X]\ (right\ z))
\end{equation*}

\begin{itemize}
    \item $x : \forall X. A \lor B \to X$
    \item $y: A$
    \item $z: B$
\end{itemize}

С помощью Coq проверена корректность построенного доказательства (штриховой линией отделён вывод Check):

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task2,
    caption={Вывод в Coq},
    language=caml
]
Definition task2 :=
  fun A B =>
  fun x:(forall X:Prop, (A \/ B) -> X) => 
    conj
      (fun X:Prop => fun y:A => x X (or_introl y))
      (fun X:Prop => fun y:B => x X (or_intror y))
    .

Check task2.

---

task2
     : forall A B : Prop,
(forall X : Prop, A \/ B -> X) ->
(forall x0 : Prop, A -> x0) /\ (forall x0 : Prop, B -> x0)
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{$\lneg{A} \land \lneg{B} \to \lneg{A \lor B}$}

В соответствии с обозначенным выше правилом теорему требуется переписать следующим образом:

\begin{equation*}
    (\forall X. A \to X) \land (\forall X. B \to X) \to (\forall X. A \lor B \to X)
\end{equation*}

Получили следующее представление доказательства теоремы:

\begin{equation*}
    \lambda x. \Lambda X. \lambda y. match\ y\ (\lambda z_1. fst\ x\ [X]\ z_1)\ (\lambda z_2. snd\ x\ [X]\ z_2)
\end{equation*}

\begin{itemize}
    \item $x : (\forall X. A \to X) \land (\forall X. B \to X)$
    \item $y : A \lor B$
    \item $z_1 : A$
    \item $z_2: B$ 
\end{itemize}

С помощью Coq проверена корректность построенного доказательства (штриховой линией отделён вывод Check):

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task3,
    caption={Вывод в Coq},
    language=caml
]
Definition task3 :=
  fun A B: Prop =>
    fun x: (
        (forall X: Prop, A -> X) /\ (forall X: Prop, B -> X)
    ) => 
      fun T: Prop => fun y: (A \/ B) =>
        match y with
        | or_introl z1 => proj1 x T z1
        | or_intror z2 => proj2 x T z2
        end.

Check task3.

---

task3
     : forall A B : Prop,
(forall X : Prop, A -> X) /\ (forall X : Prop, B -> X) ->
forall T : Prop, A \/ B -> T
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{$\lneg{A} \lor \lneg{B} \to \lneg{A \land B}$}

В соответствии с обозначенным выше правилом теорему требуется переписать следующим образом:

\begin{equation*}
    (\forall X. A \to X) \lor (\forall X. B \to X) \to (\forall X. A \land B \to X)
\end{equation*}

Получили следующее представление доказательства теоремы:

\begin{equation*}
    \lambda x. \Lambda X. \lambda y. match\ x\ (\lambda z_1. z\ [X]\ (fst\ y))\ (\lambda z_2. z\ [X]\ (snd\ y))
\end{equation*}

\begin{itemize}
    \item $x : (\forall X. A \to X) \lor (\forall X. B \to X)$
    \item $y : A \land B$
    \item $z_1 : \forall X. A \to X$
    \item $z_2 : \forall X. B \to X$
\end{itemize}

С помощью Coq проверена корректность построенного доказательства (штриховой линией отделён вывод Check):

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task3,
    caption={Вывод в Coq},
    language=caml
]
Definition task4 :=
  fun A B: Prop =>
    fun x: ((forall X:Prop, A -> X) \/ (forall X: Prop, B -> X)) => 
      fun X:Prop => fun y: (A/\B) =>
        match x with
        | or_introl z1 => z1 X (proj1 y)
        | or_intror z2 => z2 X (proj2 y)
        end.
        
Check task4.

---

task4
     : forall A B : Prop,
(forall X : Prop, A -> X) \/ (forall X : Prop, B -> X) ->
forall X : Prop, A /\ B -> X
\end{lstlisting}
